\begin{oppgave}
    \begin{punkt}   
        Vektoren $\mathbf{x}=[0,0,0,0,0,0,0]$ oppfyller likningen, blant uendelig mange andre.        
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        Prøver å gausseliminere.
        \begin{align*}
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            1 & 2 & 3 & -3 \\
            2 & 3 & 4 & -7 \\
            3 & 4 & 5 & -3 \\
            4 & 5 & 6 & 0 \\
            \end{array} \right]
             & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            1 & 2 & 3 & -3 \\
            0 & -1 & -2 & -1 \\
            0 & -2 & -4 & 6 \\
            0 & -3 & -6 & 12 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Subtraher rad 1 fra rad 2, 3 og 4}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            1 & 2 & 3 & -3 \\
            0 & 1 & 2 & 1 \\
            0 & -2 & -4 & 6 \\
            0 & -3 & -6 & 12 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Adder rad 2 til rad 3 og 4}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            1 & 2 & 3 & -3 \\
            0 & 1 & 2 & 1 \\
            0 & 0 & 0 & 8 \\
            0 & 0 & 0 & 1 \\
            \end{array} \right]
        \end{align*}
        Her fantes det ingen løsning nei.
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        \begin{align*}
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            8 & -7 & 0 & -3 \\
            -8 & -7 & 3 & -7 \\
            -4 & 5 & -8 & -3 \\
            -6 & 6 & -4 & 0 \\
            \end{array} \right]
             & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            1 & -7/8 & 0 & -3/8 \\
            -8 & -7 & 3 & -7 \\
            -4 & 5 & -8 & -3 \\
            -6 & 6 & -4 & 0 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Divider rad 1 med $ 8 $}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            1 & -7/8 & 0 & -3/8 \\
            0 & -14 & 3 & -10 \\
            0 & 3/2 & -8 & -9/2 \\
            0 & 3/4 & -4 & -9/4 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Adder rad 1 til rad 2, 3 og 4}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            1 & -7/8 & 0 & -3/8 \\
            0 & 1 & -3/14 & 5/7 \\
            0 & 3/2 & -8 & -9/2 \\
            0 & 3/4 & -4 & -9/4 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Multipliser rad 2 med $ \frac{-1}{14} $}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            1 & -7/8 & 0 & -3/8 \\
            0 & 1 & -3/14 & 5/7 \\
            0 & 0 & -215/28 & -39/7 \\
            0 & 0 & -215/56 & -39/14 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Subtraher rad 2 fra rad 3 og 4}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            1 & -7/8 & 0 & -3/8 \\
            0 & 1 & -3/14 & 5/7 \\
            0 & 0 & 1 & 156/215 \\
            0 & 0 & -215/56 & -39/14 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Multipliser rad 3 med $ \frac{-28}{215} $}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            1 & -7/8 & 0 & -3/8 \\
            0 & 1 & 0 & 187/215 \\
            0 & 0 & 1 & 156/215 \\
            0 & 0 & 0 & 0 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Adder ($ \frac{3}{14}\ * $ rad 3) til rad 2}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            1 & 0 & 0 & 83/215 \\
            0 & 1 & 0 & 187/215 \\
            0 & 0 & 1 & 156/215 \\
            0 & 0 & 0 & 0 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Adder ($ \frac{7}{8}\ * $ rad 2) til rad 1}
        \end{align*}

        Løsningen er $\mathbf{x} = \frac{1}{215}[83, 187, 156]$.
    \end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    Planet utspent av $\mathbf{v}$ og $\mathbf{w}$ kan parametriseres som
    $s\mathbf{v}+t\mathbf{w}=\begin{bmatrix}
        -3s+8t \\ -7s-8t \\ -3s-4t
    \end{bmatrix}$.
    Dersom vi velger at $\mathbf{u}$ skal ha de to første koordinatene gitt
    av dette uttrykket, men velger det siste koordinatet annerledes, så vil
    $\mathbf{u}$ ikke ligge i planet utspent av $\mathbf{v}$ og $\mathbf{w}$.
    Med tallene $s=t=0$ kan vi da velge $u=[0,0,1]$.

    Siden $\mathbf{u}, \mathbf{v}$ og $\mathbf{w}$ er lineært uavhengige,
    er det bare én løsning til $x\mathbf{u} + y\mathbf{v} + z\mathbf{w}=0$,
    nemlig $x=y=z=0$.
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    \begin{punkt}
        Må løse følgende likning:
        \[ 
            a \begin{bmatrix}
                1 \\ 5 \\ -3
            \end{bmatrix}
            + b \begin{bmatrix}
                4 \\ 18 \\ 4
            \end{bmatrix}
            = \begin{bmatrix}
                1 \\ 8 \\ 2
            \end{bmatrix}
        \]
        Det er derimot umulig, som følgende forsøk på gausseliminasjon viser,
        så nei, det finnes ingen $a$ og $b$ som oppfyller likningen.
        \begin{align*}
            \left[ \begin{array}{@{}rr|r@{}}
            1 & 4 & 1 \\
            5 & 18 & 8 \\
            -3 & 4 & 2 \\
            \end{array} \right]
             & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rr|r@{}}
            1 & 4 & 1 \\
            0 & -2 & 3 \\
            -3 & 4 & 2 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Subtraher ($ 5\ * $ rad 1) fra rad 2}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rr|r@{}}
            1 & 4 & 1 \\
            0 & -2 & 3 \\
            0 & 16 & 5 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Adder ($ 3\ * $ rad 1) til rad 3}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rr|r@{}}
            1 & 4 & 1 \\
            0 & 1 & -3/2 \\
            0 & 16 & 5 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Multipliser rad 2 med $ \frac{-1}{2} $}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rr|r@{}}
            1 & 4 & 1 \\
            0 & 1 & -3/2 \\
            0 & 0 & 29 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Subtraher ($ 16\ * $ rad 2) fra rad 3}    
        \end{align*}
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        Ved å velge en vektor som er lineært uavhengig fra $[1,5,-3]$ og $[4,18,4]$
        danner man en basis som spenner alle vektorer i $\mathbb{R}^3$, og dermed 
        alle polynomer som det bes om i oppgaven.
        Velger her det trivielle polynomet $t(x)=x^2+x+1$.
    \end{punkt}
\end{oppgave}